\input{src/header}										% bindet Header ein (WICHTIG)
%
\newcommand{\dozent}{Jochen Schiller}					% <-- Names des Dozenten eintragen
\newcommand{\tutor}{André Schröder}						% <-- Name eurer Tutoriun eintragen
\newcommand{\tutoriumNo}{08}				% <-- Nummer im KVV nachschauen
\newcommand{\ubungNo}{05}									% <-- Nummer des Übungszettels
\newcommand{\veranstaltung}{Rechnerarchitektur}	% <-- Name der Lehrveranstaltung eintragen
\newcommand{\semester}{WS 17/18}						% <-- z.B. SoSo 17, WiSe 17/18
\newcommand{\studenten}{Jeanine Auerbach, Vincent Post}			% <-- Hier eure Namen eintragen
\newcommand{\aufgNo}{2}									% <-- Hier Anzahl der Aufgaben eintragen, ab 9 wird das Logo ausgeblendet

\newcommand{\tabitem}{~~\llap{\textbullet}~~}

% /////////////////////// BEGIN DOKUMENT /////////////////////////
\begin{document}
\input{src/titlepage}										% erstellt die Titelseite


% /////////////////////// Aufgabe 1 /////////////////////////
\section{Aufgabe: Fließkommazahlen \hfill (3 Punkte)}

\subsection*{Fragen}
\begin{enumerate}
	\item Der IEEE 754 Standard bringt gewisse Festlegungen mit sich. Darunter gehört zum Beispiel die Festlegung, dass das erste Bit der Mantisse implizit zu 1 angenommen wird, wenn die Charakteristik nicht nur aus Nullen besteht. Dadurch spart man 1 Bit bei der Speicherung / gewinnt bei gleichem Speicherbedarf ein Bit an Genauigkeit. Eine weitere Festlegung ist, wenn alle Bits der Charakteristik gleich 1 sind, wird dadurch eine Ausnahmesituation signalisiert. Dies erlaubt dem Prozessor eine Fehlerbehandlung einzuleiten. \\
    Quelle: \url{ftp://ftp.mi.fu-berlin.de/pub/schiller/TI%20II%20CH02%20Data%20Arithmetic_annot.pdf}
    \item Die größte darstellbare Zahl ist $(1-2^{-24}) * 2 ^{128}$ was ca. $3*10^{38}$ ist und die kleinste darstellbare Zahl ist $2^{-23} * 2^{-126}$ was ca. $10^{-45}$ ist. \\
    Quelle: \url{https://de.wikipedia.org/wiki/IEEE_754}
\end{enumerate}

\subsection*{Addieren}
\begin{itemize}
\item -592,183940:
\begin{align*}
592 \\
\begin{array}{l c l|l}
& & & \text{Rest} \\
592 / 2 & = & 296 & 0 \\
296 / 2 & = & 148 & 0 \\
148 / 2 & = & 74 & 0 \\
74 / 2 & = & 37 & 0 \\
37 / 2 & = & 18 & 1 \\
18 / 2 & = & 9 & 0 \\
9 / 2 & = & 4 & 1 \\
4 / 2 & = & 2 & 0 \\
2 / 2 & = & 1 & 0 \\
1 / 2 & = & 0 & 1
\end{array}
\end{align*}
\[\rightarrow 1001010000 \]


\begin{align*}
0.183940 \\
\begin{array}{l c l c l}
0,183940 * 2 & = & 0,36788 & \rightarrow & 0 \\
0,36788 * 2 & = & 0,73576 & \rightarrow & 0 \\
0,73576 * 2 & = & 1,47152 & \rightarrow & 1 \\
0,47152 * 2 & = & 0,94304 & \rightarrow & 0 \\
0,94304 * 2 & = & 1,88608 & \rightarrow & 1 \\
0,88608 * 2 & = & 1,77216 & \rightarrow & 1 \\
0,77216 * 2 & = & 1,54432 & \rightarrow & 1 \\
0,54432 * 2 & = & 1,08864 & \rightarrow & 1 \\
0,08864 * 2 & = & 0,17728 & \rightarrow & 0 \\
0,17728 * 2 & = & 0,35456 & \rightarrow & 0 \\
0,35456 * 2 & = & 0,70912 & \rightarrow & 0 \\
0,70912 * 2 & = & 1,41824 & \rightarrow & 1 \\ 
0,41824 * 2 & = & 0,83648 & \rightarrow & 0 \\
0,83648 * 2 & = & 1,67296 & \rightarrow & 1 \\
0,67296 * 2 & = & 1,34592 & \rightarrow & 1 \\
.....
\end{array}
\end{align*}
\[\rightarrow 1001010000,001011110001011 \]
Vorzeichzen: $1$ \\
Charakteristik: $2^9 \rightarrow 136$ durch offset $127 \rightarrow 10001000$ \\
Mantisse: $00101000000101111000110$ (gerundet) \\
\begin{center}
\begin{tabular}{l||l|l|l}
Dezimal & VZ & Charakteristik & Mantisse \\
\hline
-592.183940 & 1 & 10001000 & 00101000000101111000110 \\
\end{tabular}
\end{center}
\item 0,91213
\begin{align*}
0.91213 \\
\begin{array}{l c l c l}
0,91213 * 2 & = & 1,82426 & \rightarrow & 1 \\
0,82426 * 2 & = & 1,64852 & \rightarrow & 1 \\
0,64852 * 2 & = & 1,29704 & \rightarrow & 1 \\
0,29704 * 2 & = & 0,59408 & \rightarrow & 0 \\
0,59408 * 2 & = & 1,18816 & \rightarrow & 1 \\
0,18816 * 2 & = & 0,37632 & \rightarrow & 0 \\
0,37632 * 2 & = & 0,75264 & \rightarrow & 0 \\
0,75264 * 2 & = & 1,50528 & \rightarrow & 1 \\
0,50528 * 2 & = & 1,01056 & \rightarrow & 1 \\
0,01056 * 2 & = & 0,02112 & \rightarrow & 0 \\
0,02112 * 2 & = & 0,04224 & \rightarrow & 0 \\ 
0,04224 * 2 & = & 0,08448 & \rightarrow & 0 \\
0,08448 * 2 & = & 0,16896 & \rightarrow & 0 \\ 
0,16896 * 2 & = & 0,33792 & \rightarrow & 0 \\
0,33792 * 2 & = & 0,67584 & \rightarrow & 0 \\
0,67584 * 2 & = & 1,35168 & \rightarrow & 1 \\
0,35168 * 2 & = & 0,70336 & \rightarrow & 0 \\
0,70336 * 2 & = & 1,40672 & \rightarrow & 1 \\ 
0,40672 * 2 & = & 0,81344 & \rightarrow & 0 \\
0,81344 * 2 & = & 1,62688 & \rightarrow & 1 \\ 
0,62688 * 2 & = & 1,25376 & \rightarrow & 1 \\
0,25376 * 2 & = & 0,50752 & \rightarrow & 0 \\ 
0,50752 * 2 & = & 1,01504 & \rightarrow & 1 \\ 
0,01504 * 2 & = & 0,03008 & \rightarrow & 0 \\
.....
\end{array}
\end{align*}
\[\rightarrow 0,111010011000000101011010 \]
Vorzeichzen: $0$ \\
Charakteristik: $2^{-1} \text{Offset} 127 \rightarrow 126 \rightarrow 01111110$ \\
Mantisse: $11010011000000101011010$ (gerundet) \\
\begin{center}
\begin{tabular}{l||l|l|l}
Dezimal & VZ & Charakteristik & Mantisse \\
\hline
0.91213 & 0 & 01111110 & 11010011000000101011010 \\
\end{tabular}
\end{center}
\item Rechnung: \\
\begin{center}
\begin{tabular}{l l||l|l|l}
& Dezimal & VZ & Charakteristik & Mantisse \\
\hline
& -592.183940 & 1 & 10001000 & 00101000000101111000110 \\
+ & 0.91213 & 0 & 01111110 & 11010011000000101011010 \\
\hline
\hline
& -591.27181 & 1 & 10001000 & 00100111101000101100110
\end{tabular}
\end{center}

\end{itemize}

\subsection*{Multiplikation}
\begin{itemize}
\item 3981,1729 \\
\begin{align*}
3981 \\
\begin{array}{l c l|l}
& & & \text{Rest} \\
3981 / 2 & = & 1990 & 1 \\
1990 / 2 & = & 995 & 0 \\
995 / 2 & = & 497 & 1 \\
497 / 2 & = & 248 & 1 \\
248 / 2 & = & 124 & 0 \\
124 / 2 & = & 62 & 0 \\
62 / 2 & = & 31 & 0 \\
31 / 2 & = & 15 & 1 \\ 
15 / 2 & = & 7 & 1 \\
7 / 2 & = & 3 & 1 \\ 
3 / 2 & = & 1 & 1 \\
1 / 2 & = & 0 & 1 \\
\end{array}
\end{align*}
\[\rightarrow 111110001101 \]


\begin{align*}
0.1729 \\
\begin{array}{l c l c l}
0,1729 * 2 & = & 0,3458 & \rightarrow & 0 \\
0,3458 * 2 & = & 0,6916 & \rightarrow & 0 \\
0,6916 * 2 & = & 1,3832 & \rightarrow & 1 \\
0,3832 * 2 & = & 0,7664 & \rightarrow & 0 \\
0,7664 * 2 & = & 1,5328 & \rightarrow & 1 \\
0,5328 * 2 & = & 1,0656 & \rightarrow & 1 \\
0,0656 * 2 & = & 0,1312 & \rightarrow & 0 \\
0,1312 * 2 & = & 0,2624 & \rightarrow & 0 \\
0,2624 * 2 & = & 0,5248 & \rightarrow & 0 \\
0,5248 * 2 & = & 1,0496 & \rightarrow & 1 \\
0,0992 * 2 & = & 0,1984 & \rightarrow & 0 \\
0,1984 * 2 & = & 0,3968 & \rightarrow & 0 \\
0,3968 * 2 & = & 0,7936 & \rightarrow & 0 \\
0,7936 * 2 & = & 1,5872 & \rightarrow & 1 \\
0,5872 * 2 & = & 1,1744 & \rightarrow & 1 \\
0,1744 * 2 & = & 0,3488 & \rightarrow & 0 \\
0,3488 * 2 & = & 0,6976 & \rightarrow & 0 \\
.....
\end{array}
\end{align*}
\[\rightarrow 111110001101,00101100010001100 \]
Vorzeichzen: $0$ \\
Charakteristik: $2^{11} \text{Offset} 127 \rightarrow 138 \rightarrow 10001010$ \\
Mantisse: $11110001101001011000100$ (gerundet) \\
\begin{center}
\begin{tabular}{l||l|l|l}
Dezimal & VZ & Charakteristik & Mantisse \\
\hline
3981.1279 & 0 & 10001010 & 11110001101001011000100 \\
\end{tabular}
\end{center}

\item -2,91762 \\
\begin{align*}
2 \\
\begin{array}{l c l|l}
& & & \text{Rest} \\
2 / 2 & = & 1 & 0 \\
1 / 2 & = & 0 & 1 
\end{array}
\end{align*}
\[\rightarrow 10 \]


\begin{align*}
0.91762 \\
\begin{array}{l c l c l}
0,91762 * 2 & = & 1,83524 & \rightarrow & 1 \\
0,83524 * 2 & = & 1,67048 & \rightarrow & 1 \\
0,67048 * 2 & = & 1,34096 & \rightarrow & 1 \\
0,34096 * 2 & = & 0,68192 & \rightarrow & 0 \\
0,68192 * 2 & = & 1,36384 & \rightarrow & 1 \\
0,36384 * 2 & = & 0,72768 & \rightarrow & 0 \\
0,72768 * 2 & = & 1,45536 & \rightarrow & 1 \\
0,45536 * 2 & = & 0,91072 & \rightarrow & 0 \\
0,91072 * 2 & = & 1,82155 & \rightarrow & 1 \\
0,82155 * 2 & = & 1,6431 & \rightarrow & 1 \\
0,6431 * 2 & = & 1,2862 & \rightarrow & 1 \\
0,2862 * 2 & = & 0,5724 & \rightarrow & 0 \\
0,5724 * 2 & = & 1,1448 & \rightarrow & 1 \\
0,1448 * 2 & = & 0,2896 & \rightarrow & 0 \\
0,2896 * 2 & = & 0,5792 & \rightarrow & 0 \\
0,5792 * 2 & = & 1,1584 & \rightarrow & 1 \\
0,1584 * 2 & = & 0,3168 & \rightarrow & 0 \\ 
0,3168 * 2 & = & 0,6336 & \rightarrow & 0 \\
0,6336 * 2 & = & 1,2672 & \rightarrow & 1 \\
0,2672 * 2 & = & 0,5344 & \rightarrow & 0 \\
0,5344 * 2 & = & 1,0688 & \rightarrow & 1 \\
.....
\end{array}
\end{align*}
\[\rightarrow 10,111010101110100100101 \]
Vorzeichzen: $1$ \\
Charakteristik: $2^{1} \text{Offset} 127 \rightarrow 138 \rightarrow 10000000$ \\
Mantisse: $01110101011101001001001$ (gerundet) \\
\begin{center}
\begin{tabular}{l||l|l|l}
Dezimal & VZ & Charakteristik & Mantisse \\
\hline
-2.91762 & 1 & 10000000 & 01110101011101001001001 \\
\end{tabular}
\end{center}
\item Rechnung: \\
\begin{center}
\begin{tabular}{r l||l|l|l}
& Dezimal & VZ & Charakteristik & Mantisse \\
\hline
& 3981.1279 & 0 & 10001010 & 11110001101001011000100 \\
\hline 
* & -2.91762 & 1 & 10000000 & 01110101011101001001001 \\
\hline 
\hline 
& -11615.418383 & 1 & 10001100 & 01101010111111000110011 
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}

% ///////////////////// Aufgabe 2 ///////////////////
\section{Aufgabe: Carry-lookahead-Addierer \hfill (3 Punkte)}
\begin{enumerate}
\item \begin{align*}
\text{ü}_3 = &g_2 \lor p_2 \land g_1 \lor \\
& p_2 \land p_1 \land g_0 \lor \\
& p_2 \land p_1 \land p_0 \land \text{ü}_0
\end{align*}
\item \begin{align*}
g_i &= a_i * b_i \\
\\
g_{3..0} &= a_{3..0} * b_{3..0} \\
&= 1010 * 0110 \\
&= 0010 \\
\\
p_i &= a_i + b_i \\
\\
p_{3..0} &= a_{3..0} + b_{3..0} \\
&= 1010 + 0110 \\
&= 1100
\end{align*}
\item \begin{align*}
s_i &= p_i + \text{ü}_i \\
&= 1100 + 0000 \\
&= 1100 
\end{align*}
\end{enumerate}


% /////////////////////// END DOKUMENT /////////////////////////
\end{document}